% !TEX root = ../thesis.tex

\chapter{Štruktúra záverečnej práce}\label{app:structure}

Na písanie záverečných prác je možné použiť viacero štruktúr. Pre vytvorenie tejto práce sme použili dve z~nich:

\begin{enumerate}
    \item hlavná štruktúra práce bola vytvorená podľa štruktúry uvedenej v~článku \cite{Beel2010}
    \item pre vytvorene abstraktu bola použitá štruktúra \cite{WikipediaImrad}, ktorá môže byť použitá na napísanie celej práce
\end{enumerate}

Krátky význam jednotlivých kapitol bude uvedený v~nasledujúcom texte. Ďalšie užitočné informácie môžete nájsť v~\emph{Pokynoch pre vypracovanie záverečných prác}\footnote{\url{https://moodle.fei.tuke.sk/pluginfile.php/27971/mod_resource/content/16/Instructions_v15.pdf}} na serveri \emph{Moodle}.


\section*{Abstrakt}

% https://www.scribbr.com/dissertation/abstract/

Abstrakt by mal byť dlhý 100 až 300 slov. Pre jeho organizáciu môžete použiť štruktúru \emph{IMRaD}, čo je skratka pre:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Introduction} - jasne predstavte zámer svojej práce, použite prítomný alebo minulý čas
    \item \textbf{Methods} - uveďte použité výskumné metódy, použite minulý čas
    \item \textbf{Results} - zhrňte hlavné dosiahnuté výsledky, použite prítomný alebo minulý čas
    \item \textbf{Discussion} - na záver zhrňte hlavné závery vyplývajúce z~vašej práce, použite prítomný čas
\end{itemize}

Na základe uvedenej štruktúry môžete abstrakt napísať tak, že každý bod napíšete v~jednej, ale maximálne v~dvoch vetách. Určite však do abstraktu neprepisujte obsah práce! Snažte sa, aby ste abstrakt spolu s~bibliografickou citáciou mali na jednej strane!


\section*{Motivácia/Úvod}

Vo vašej práci napíšte buď kapitolu s~názvom \emph{Motivácia} alebo kapitolu s~názvom \emph{Úvod}. Rozdiel medzi nimi je nasledovný:

\begin{itemize}
    \item v~úvode
    \item v~motivácii píšete v~prvej osobe jednotného čísla o~svojej vlastnej motivácii, prečo ste sa rozhodli napísať túto prácu
\end{itemize}

Ani v~úvode ani v~motivácii neuvádzajte štruktúru práce! Rozsah tejto kapitoly by mal byť maximálne 2 strany.

V~tejto práci sa jedná o~kapitolu \nameref{ch:motivation}.


\section*{Background work}

V~tejto časti práce predstavte doménu a problém, ktorý sa snažíte v~rámci svojej práce riešiť. To môže predstavovať

Táto časť je súčasťou analytickej časti práce.

Do tejto časti spadajú v~tejto práci tieto kapitoly:

\begin{itemize}
   \item \ref{ch:microworlds} \nameref{ch:microworlds}
\end{itemize}


\section*{Súvisiaca práca}

Je veľmi pravdepodobné, že sa daný problém pokúšal vyriešiť už aj niekto iný. Alebo existujú riešenia podobné tomu, ktoré potrebujete vyriešiť vy. V~tejto časti práce

Táto časť je súčasťou analytickej časti práce.

Do tejto časti spadajú v~tejto práci tieto kapitoly:

\begin{itemize}
   \item \ref{ch:karel.the.robot} \nameref{ch:karel.the.robot}
\end{itemize}


\section*{Ciele záverečnej práce}

V~tejto kapitole uveďte vo forme zoznamu/odrážok svoje vlastné ciele, ktoré chcete dosiahnuť v~rámci implementácie tejto práce. Rozhodne tu neprepisujte zadávací list, ale jasne a stručne uveďte, svoje čiastkové ciele. Neskôr ich budete vedieť v~kapitole \emph{Dosiahnuté výsledky} vyhodnotiť aj s~odôvodnením, či sa vám uvedené ciele splniť podarilo alebo nie.

V~tejto práci sa jedná o~kapitolu \ref{ch:goals} \nameref{ch:goals}.


\section*{Použitá metodológia}

V~tejto práci sa jedná o~kapitolu \ref{ch:methodology} \nameref{ch:methodology}.

\section*{Implementácia}

V~tejto práci sa jedná o~kapitolu \ref{ch:libkarel} \nameref{ch:libkarel}.


\section*{Dosiahnuté výsledky}

V~tejto práci sa jedná o~kapitolu \ref{ch:evaluation} \nameref{ch:evaluation}.

\section*{Interpretácia výsledkov}

\section*{Ďalšia práca}


\section*{Záver}

V~tejto práci sa jedná o~kapitolu \ref{ch:summary} \nameref{ch:summary}.



% analyticka cast prace
% Analytická časť záverečnej práce analyzuje existujúce podobné prístupy k~riešeniu stanoveného problému. Autor práce musí uviesť v~tejto časti existujúce prístupy a riešenia, pričom musí zaujať stanovisko k~týmto prístupom a riešeniam a opísať ich výhody a nedostatky. Prevažne v~tejto časti autor používa odkazy na použité zdroje. Autor v~analýze nepreberá odseky z~cudzích prác ale uvádza prevažne vlastné postoje podložené odkazmi na literatúru. Analytická časť práce by teda nemala byť len povrchným prepisom základných informácií z~Wikipédie alebo zo stránok opisovaných nástrojov. Je potrebné aby bola analýza podporená aj experimentmi ak to umožňuje téma práce (napr. vyskúšam softvér). Vďaka popisu existujúcich riešení autor pochopí problematiku, viac sa nad riešeniami zamyslí, usporiada si ich, zistí ich kladné a záporné vlastnosti, z~čoho potom postupne vyplynie návrh vlastného riešenia v~syntetickej časti. Analytická časť tvorí zvyčajne ¼ jadra práce.

% Analytickú časť je možné rozdeliť na niekoľko kapitol, ktoré budú venované rôznym analyzovaným témam. Názvy kapitol majú zodpovedať tomu, čo je v~kapitole opisované. Napríklad ak v~práci analyzujete súčasný stav v~oblasti medzigalaktických letov, namiesto všeobecného názvu "`Analýza súčasného stavu"' by mal byť použiťý názov analyzovanej témy --- "`Medzigalaktické lety"'.
