% !TEX root = ../thesis.tex
\chapter{Úvod}\label{ch:introduction}

V rámci akademického spracovania je dôležité zdôrazniť, že „architektúra" nepredstavuje iba technické rozdelenie kódu, ale predovšetkým súbor rozhodnutí o hraniciach zodpovedností, tokoch dát, spôsoboch komunikácie a riadení závislostí. Tieto rozhodnutia sa následne premietajú do kvalitatívnych atribútov systému, ako sú výkonnosť, škálovateľnosť, spoľahlivosť, bezpečnosť, udržiavateľnosť a flexibilita systému. Preto je porovnanie architektúr vhodné realizovať na konkrétnej implementácii, kde je možné sledovať reálne kompromisy, ktoré vznikajú pri návrhu a implementácii prototypu.

Táto práca sa zameriava na porovnanie dvoch prístupov v rovnakom technologickom ekosystéme. Takýto prístup znižuje riziko, že pozorované rozdiely budú spôsobené zvoleným programovacím jazykom alebo zásadne odlišnými frameworkmi. Naopak, umožňuje sústrediť sa na dôsledky architektonickej voľby: na štruktúru systému, spôsob perzistencie, transakčné hranice, koordináciu procesov a prevádzkové požiadavky.

\section{Opis a kontext riešeného problému}

Z hľadiska softvérového inžinierstva je rezervačný systém typickým príkladom domény, kde sa stretávajú požiadavky na konzistenciu a správne riadenie stavov s potrebou reagovať na chybové scenáre. V reálnych systémoch sa často vyskytujú situácie, kedy je nutné riešiť neúspešnú platbu, oneskorenú notifikáciu alebo opakované požiadavky klienta. Práve tieto situácie poskytujú vhodný priestor na diskusiu o tom, ako architektúra ovplyvňuje robustnosť spracovania a spôsob riešenia chýb.

Pri porovnávaní monolitu a mikroservisov je vhodné uvažovať aj o organizačnom kontexte. Monolitická aplikácia je typicky vyvíjaná ako jeden projekt s jednotným cyklom nasadenia, zatiaľ čo mikroservisná architektúra prirodzene podporuje nezávislé nasadenie a tímovú autonómiu. V prototypoch tejto práce je organizačný aspekt abstrahovaný, avšak architektonické dôsledky (napr. potreba explicitných API kontraktov a správy verzií) zostávajú relevantné aj v akademickom prostredí.

Z metodologického hľadiska je významné, že oba prototypy majú spoločnú doménu a porovnateľné funkčné scenáre. To umožňuje analyzovať rozdiely nielen v štruktúre kódu, ale aj v časovaní procesov, v miestach vzniku rizík a v type infraštruktúry potrebnej pre prevádzku. Takéto porovnanie je prínosné najmä v situáciách, kde sa v praxi často diskutuje o „správnom" výbere architektúry bez zohľadnenia konkrétneho kontextu.

Moderné softvérové systémy prechádzajú v posledných rokoch výraznou zmenou v spôsobe návrhu, implementácie a prevádzky. Zatiaľ čo staršie aplikácie boli často budované ako rozsiahle homogénne celky, súčasné riešenia sa orientujú na modularitu, distribuované spracovanie a lepšiu udržiavateľnosť~\cite{Newman2021,Richardson2018}. Tento trend je dôsledkom rastúcich požiadaviek na dostupnosť, flexibilitu pri rozširovaní funkcionality, ako aj na schopnosť systému prispôsobiť sa meniacim sa prevádzkovým podmienkam. Architektonické rozhodnutia prijaté v raných fázach vývoja pritom zásadne ovplyvňujú nielen výkon a škálovateľnosť, ale aj náročnosť údržby, spôsob testovania a dlhodobé náklady na prevádzku.

V kontexte tejto práce sa ako modelová doména využíva ukážkový systém pre rezervácie, ktorý reprezentuje typický transakčný scenár bežných webových aplikácií (napr. rezervácia služby alebo zdroja) s nadväzujúcimi procesmi, ako je spracovanie platby a odoslanie notifikácie. Tento typ systému vytvára prirodzené doménové oblasti — správa používateľov, spracovanie rezervácií, platby a notifikácie — ktoré je možné implementovať buď ako integrovaný monolit, alebo ako súbor autonómnych služieb. Práve takáto doména je vhodná na porovnanie architektúr, pretože obsahuje jasne definovaný „end-to-end" proces, pracuje s perzistenciou dát a vyžaduje koordináciu viacerých zodpovedností, ktoré sa v monolitickom prístupe typicky realizujú v rámci jednej transakcie, zatiaľ čo v mikroservisnej architektúre sa často riešia cez distribuovanú koordináciu a eventual consistency~\cite{Richardson2018}.

Východiskom práce je vytvorenie dvoch funkčne ekvivalentných prototypov rovnakého systému: (1) monolitickej implementácie a (2) mikroservisnej implementácie. Monolit predstavuje tradičný prístup, kde všetky časti systému bežia v jednom procese, zdieľajú spoločný runtime a typicky aj jednu databázu. Mikroservisná verzia naopak reprezentuje moderný prístup, v ktorom sú jednotlivé domény rozdelené do samostatných služieb, komunikujúcich cez sieť (synchrónne alebo asynchrónne) a prevádzkovaných ako nezávislé nasaditeľné jednotky. Toto rozdelenie umožňuje skúmať praktické dopady architektonickej voľby na štruktúru kódu, spôsob správy dát, konzistenciu, prevádzkovú náročnosť a možnosti škálovania.

Práca je postavená na reálnych implementáciách v prostredí Java/Spring Boot a PostgreSQL, pričom mikroservisná verzia využíva API Gateway a asynchrónnu komunikáciu prostredníctvom Apache Kafka. Cieľom nie je len teoreticky popísať rozdiely, ale najmä preukázať ich na konkrétnych technických riešeniach, vrátane tokov dát, spôsobu nasadzovania, organizačných kompromisov a typických rizík.

Architektonické rozhodnutia patria medzi najzásadnejšie kroky v životnom cykle softvérového systému. Voľba medzi monolitickou a mikroservisnou architektúrou ovplyvňuje nielen počiatočný vývoj aplikácie, ale aj jej dlhodobý vývoj, údržbu a prevádzku. Zatiaľ čo monolitická architektúra bola dlhé roky dominantným prístupom pri návrhu podnikových informačných systémov, mikroservisná architektúra sa v poslednom desaťročí dostala do popredia najmä vďaka rozvoju cloudových technológií, kontajnerizácie a DevOps prístupov.

V praxi však neexistuje univerzálne správne riešenie. Mnohé systémy, ktoré začínajú ako malé monolity, sa časom rozrastú do komplexných aplikácií s vysokou mierou prepojenosti, čo môže viesť k problémom so škálovaním a nasadzovaním zmien. Na druhej strane mikroservisná architektúra, hoci sľubuje vyššiu flexibilitu a nezávislosť jednotlivých častí systému, prináša výrazne vyššiu technickú a prevádzkovú náročnosť. Táto práca preto vychádza z potreby objektívne porovnať oba prístupy na základe konkrétnej implementácie, a nie iba na základe teoretických predpokladov.

Rezervačný systém ako zvolená aplikačná doména umožňuje analyzovať architektonické prístupy v kontexte reálneho transakčného spracovania. Takéto systémy sú typicky citlivé na konzistenciu dát, správne riadenie stavov a spoľahlivé spracovanie chýb. Zároveň obsahujú viacero logicky oddelených oblastí, ktoré je možné implementovať buď v rámci jednej aplikácie, alebo ako samostatné služby. Práve táto vlastnosť robí rezervačný systém vhodným kandidátom na porovnávaciu štúdiu.

\section{Motivácia}

Motivácia práce zahŕňa aj aspekt dlhodobej udržateľnosti. V praxi sa architektúra zriedkavo mení radikálne bez významných nákladov. Rozhodnutie pre monolit alebo mikroservisy preto predstavuje strategický krok, ktorý ovplyvní budúce možnosti rozšírenia systému, spôsob testovania a údržby, ako aj náročnosť prevádzky. Cieľom práce je preto pomôcť pochopiť, ktoré dôsledky sú „prirodzené" pre daný prístup a ktoré vyplývajú skôr z implementačných detailov.

Z didaktického hľadiska je prínosné demonštrovať aj to, že mikroservisná architektúra nie je automaticky „lepšia" než monolit. V mnohých prípadoch predstavuje monolitický prístup pragmatický základ, ktorý môže byť evolučne rozdelený až vtedy, keď vzniknú jasné dôvody (napr. výrazne odlišné nároky na škálovanie alebo potreba nezávislého nasadzovania). Porovnanie v tejto práci preto kladie dôraz na kompromisy a na praktické náklady spojené s každým rozhodnutím.

Hlavnou motiváciou tejto práce je prakticky overiť, aký vplyv má voľba architektúry na správanie a vlastnosti konkrétneho softvérového systému. V praxi sa vývojové tímy opakovane dostávajú do situácie, keď musia rozhodnúť, či zachovať jednoduchší monolitický prístup, alebo investovať do mikroservisnej architektúry, ktorá podporuje nezávislé nasadzovanie a izolované škálovanie~\cite{Newman2021,Richardson2018,FowlerLewis2014MicroservicesDefinition}. Bez empirického podkladu však takéto rozhodnutie často vychádza z intuitívnych predpokladov alebo všeobecných odporúčaní, ktoré nemusia zodpovedať kontextu konkrétneho projektu.

Monolitický prístup môže byť výhodný pre menšie systémy a prototypy vďaka jednoduchšej implementácii, rýchlejšej lokálnej spätnoväzbovej slučke a nižším infraštruktúrnym nárokom. Zároveň však pri raste systému prirodzene narastá miera vzájomnej prepojenosti, čo môže viesť k zložitejšiemu nasadzovaniu zmien a vyššiemu riziku regresií. Mikroservisná architektúra naopak umožňuje deliť systém podľa doménových hraníc, zavádza však vyššiu prevádzkovú komplexitu a potrebu riešiť distribuovanú komunikáciu, konzistenciu dát a observabilitu~\cite{Newman2021,Richardson2018}.

Výber domény rezervačného systému je motivovaný tým, že ide o typický transakčný scenár, v ktorom je možné demonštrovať rozdiely medzi „jednou lokálnou transakciou" a „distribuovaným procesom" s eventual consistency. Takýto systém zároveň umožňuje jasne ukázať technické kompromisy, napríklad rozdiel medzi priamym volaním interných služieb (monolit) a koordináciou cez udalosti (mikroservisy). Motiváciou je teda vytvoriť praktickú a reprodukovateľnú štúdiu, ktorá bude opísaná akademickým spôsobom a bude vhodná ako referenčný materiál pre pochopenie rozdielov medzi architektonickými prístupmi.

Motiváciou práce nie je len technické porovnanie dvoch architektúr, ale aj snaha pochopiť praktické dôsledky architektonických rozhodnutí v kontexte reálneho vývoja softvéru. V akademickom prostredí sú architektonické prístupy často prezentované v idealizovanej podobe, zatiaľ čo v praxi je potrebné robiť kompromisy medzi čistotou návrhu, dostupnými zdrojmi a časovými obmedzeniami.

Z pohľadu vývojára je monolitická architektúra často intuitívnejšia a jednoduchšia na pochopenie, najmä v počiatočných fázach projektu. Naopak mikroservisná architektúra si vyžaduje vyššiu mieru disciplíny, jasné definovanie hraníc zodpovedností a pochopenie distribuovaných systémov. Motiváciou tejto práce je preto aj osobná skúsenosť s implementáciou oboch prístupov a snaha systematicky zhodnotiť ich silné a slabé stránky.

Ďalším motivačným faktorom je snaha vytvoriť študijný materiál, ktorý by mohol slúžiť ako referenčný príklad pre študentov informatiky. Implementované prototypy a ich analýza poskytujú konkrétne príklady architektonických vzorov, ktoré sú často diskutované v literatúre, no menej často demonštrované na ucelených implementáciách.
