% !TEX root = ../thesis.tex
\chapter{Záver}\label{ch:conclusion}

Táto práca sa zamerala na porovnanie monolitickej a mikroservisnej architektúry na konkrétnej implementácii rezervačného systému v technologickom prostredí Java/Spring Boot a PostgreSQL. Zvolený prípad umožnil analyzovať rozdiely medzi lokálnou transakciou v jednom procese a distribuovaným spracovaním založeným na udalostiach, ktoré prirodzene vedie k eventual consistency.

Monolitická verzia demonštrovala výhody jednoduchosti: jednotná transakčná hranica, priamočiare spracovanie toku, jednoduchšie lokálne spustenie a ladenie. Zároveň sa ukázali typické limity monolitu — hrubozrnné škálovanie a riziko rastúcej prepojenosti pri rozširovaní systému. Mikroservisná verzia naopak preukázala silné stránky doménovej dekompozície, izolácie služieb a možnosti nezávislého nasadenia, avšak za cenu vyššej prevádzkovej zložitosti a potreby riešiť spoľahlivosť komunikácie, idempotenciu a chybové scenáre v asynchrónnom spracovaní. Použitie mechanizmov transactional outbox a dead letter topic ukázalo praktické prístupy, ktoré sú dôležité pre robustnú prevádzku event-driven systému.

Výkonnostné merania pomocou nástroja k6 potvrdili teoretické očakávania. Oba prototypy boli testované v rovnakom prostredí Docker Compose, čo zaručuje metodickú korektnosť porovnania. Monolitická verzia dosahuje výrazne nižšiu latenciu (mediánová latencia 2,7\,ms oproti 7,1\,ms pri 60 VUs), vyššiu priepustnosť (1\,122 req/s oproti 972 req/s) a podstatne nižšiu spotrebu pamäte (~376\,MiB oproti ~3\,584\,MiB). Najvýraznejší rozdiel sa prejavil v end-to-end čase spracovania — monolit dokončil celý tok v mediáne 5\,ms, zatiaľ čo mikroservisná verzia potrebovala 5\,210\,ms. Dominantným faktorom tohto rozdielu nebola samotná architektúra, ale konfigurácia outbox schedulera s pevným oneskorením 5\,s — poznatok s priamym dopadom na návrh podobných systémov v praxi.

Prínosom práce sú dva funkčné a porovnateľné prototypy nad rovnakou doménou, ktoré umožňujú priamo pozorovať dopady architektonickej voľby na štruktúru systému, konzistenciu dát a prevádzkovú náročnosť. Mikroservisný prototyp demonštruje praktickú implementáciu vzoru transactional outbox, choreografie sagy a mechanizmov odolnosti voči chybám — vzory odporúčané literatúrou, tu ukázané na konkrétnom príklade. Okrem výkonnostných meraní práca kvantifikuje aj vývojovú zložitosť oboch prístupov: analýza zdrojového kódu ukázala 4,6-násobný rozdiel v počte riadkov kódu a preukázala, že pridanie novej funkcionality alebo doménovej oblasti si v mikroservisnej architektúre vyžaduje zásahy vo viacerých nezávislých moduloch — náklad, ktorý v monolite zodpovedá úprave jedného balíka. Práca zároveň prináša reprodukovateľnú metodiku porovnania, ktorú je možné aplikovať aj v iných doménach alebo rozšíriť o ďalšie architektonické varianty.

Stanovené ciele práce boli splnené: oba prototypy sú implementované, funkčne ekvivalentné a zdokumentované. Rozdiely v spracovaní procesov, konzistencii dát a komunikačných mechanizmoch boli analyzované a merateľné kritériá boli definované, namerané a interpretované.

Výber architektúry zostáva kontextovým rozhodnutím. Pre menšie systémy s homogénnymi záťažovými profilmi a malým tímom je monolitický prístup pragmatickým a efektívnym riešením. Mikroservisná architektúra prináša opodstatnené výhody pri potrebe nezávislého nasadzovania, izolovaného škálovania a \\ odolnosti voči čiastočným výpadkom — avšak tieto výhody si vyžadujú zodpovedajúcu infraštruktúrnu a procesovú zrelosť.

Ako ďalší krok je možné rozšíriť porovnanie o distribuované trasovanie (napr. OpenTelemetry), autentifikáciu a autorizáciu, testovanie failover scenárov a porovnanie v prostredí skutočného cloudového nasadenia. Zaujímavou oblasťou je aj nahradenie outbox schedulera mechanizmom CDC (Change Data Capture), ktorý by mohol výrazne znížiť E2E latenciu mikroservisnej verzie bez zásahu do základnej architektonickej logiky.

Práca taktiež otvára priestor pre ďalší výskum v oblasti optimalizácie konfigurácie asynchrónnych systémov: výsledky ukázali, že samotná voľba intervalu schedulera (fixedDelay=5\,s vs. 100\,ms) môže mať dramatickejší dopad na výkon než základná architektonická voľba. Tento poznatek je cenný pre prax — pred zásadnými architektonickými rozhodnutiami je vhodné merať a optimalizovať existujúce konfiguračné parametre, keďže ich dopad môže byť porovnateľný alebo väčší ako dopad samotnej zmeny architektúry.
